{
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "category": "ASPECTOS GENERALES DE LA PISCICULTURA",
            "question": "¿Cuál de los siguientes factores es fundamental al elegir una especie de peces para cultivo en una zona determinada?",
            "answer": "Las condiciones climáticas y la temperatura del agua.",
            "options": [
              "El costo de producción.",
              "La disponibilidad de infraestructuras para el cultivo.",
              "Las condiciones climáticas y la temperatura del agua.",
              "La rentabilidad del mercado local."
            ]
          },
          {
            "id": 2,
            "category": "ASPECTOS GENERALES DE LA PISCICULTURA",
            "question": "¿Qué impacto tiene la piscicultura en la economía local?",
            "answer": "Genera empleo y promueve el comercio local.",
            "options": [
              "Genera empleo y promueve el comercio local.",
              "Depende exclusivamente de la exportación.",
              "Tiene un impacto negativo en las zonas rurales.",
              "No tiene influencia en la economía local."
            ]
          },
          {
            "id": 3,
            "category": "ASPECTOS GENERALES DE LA PISCICULTURA",
            "question": "¿Cuál de las siguientes prácticas contribuye a la sostenibilidad de la piscicultura?",
            "answer": "La gestión adecuada de los recursos hídricos y el tratamiento de aguas residuales.",
            "options": [
              "El uso intensivo de antibióticos.",
              "La rotación de especies de peces en los mismos estanques.",
              "La gestión adecuada de los recursos hídricos y el tratamiento de aguas residuales.",
              "La sobrealimentación de los peces para acelerar su crecimiento."
            ]
          },
          {
            "id": 4,
            "category": "SUELOS Y ESTANQUES",
            "question": "¿Qué propiedad de los suelos es esencial para la construcción de estanques de piscicultura?",
            "answer": "Alta permeabilidad.",
            "options": [
              "Alta permeabilidad.",
              "Baja capacidad de retención de agua.",
              "Alta acidez.",
              "Baja capacidad de retención de nutrientes."
            ]
          },
      {
        "id": 5,
        "category": "SUELOS Y ESTANQUES",
        "question": "¿Cuál es la principal razón para monitorear constantemente la calidad del agua en los estanques?",
        "answer": "Asegurar el crecimiento adecuado de los peces.",
        "options": [
          "Asegurar el crecimiento adecuado de los peces.",
          "Reducir los costos de operación.",
          "Evitar la sobrepoblación de los estanques.",
          "Minimizar el consumo de oxígeno en el agua."
        ]
      },
      {
        "id": 6,
        "category": "SUELOS Y ESTANQUES",
        "question": "¿Cuál de las siguientes prácticas contribuye a mantener la calidad del agua en un estanque?",
        "answer": "El uso de sistemas de filtración y aireación.",
        "options": [
          "La construcción de estanques con alta permeabilidad.",
          "El uso de productos químicos para aumentar el pH.",
          "El uso de sistemas de filtración y aireación.",
          "La sobrealimentación para aumentar la productividad."
        ]
      },
      {
        "id": 7,
        "category": "COSECHA Y POST PRODUCCIÓN",
        "question": "¿Cuál es el principal factor para garantizar la frescura del pescado después de la cosecha?",
        "answer": "Refrigeración o congelación inmediata.",
        "options": [
          "Exposición al aire libre.",
          "Refrigeración o congelación inmediata.",
          "Secado al sol.",
          "Mantener el pescado en el agua hasta su venta."
        ]
      },
      {
        "id": 8,
        "category": "COSECHA Y POST PRODUCCIÓN",
        "question": "¿Qué proceso es fundamental para asegurar la calidad del pescado en la post-producción?",
        "answer": "Evisceración y limpieza en un ambiente controlado.",
        "options": [
          "Evisceración y limpieza en un ambiente controlado.",
          "Dejar el pescado en las jaulas por varios días.",
          "Transportar el pescado sin ninguna medida de refrigeración.",
          "Exponer el pescado al calor para eliminar bacterias."
        ]
      },
      {
        "id": 9,
        "category": "COSECHA Y POST PRODUCCIÓN",
        "question": "¿Qué es lo más importante al clasificar el pescado en la post-producción?",
        "answer": "El tamaño, peso y calidad del pescado.",
        "options": [
          "La forma física del pescado.",
          "La fecha de cosecha únicamente.",
          "El tamaño, peso y calidad del pescado.",
          "El costo de la operación."
        ]
      },
      {
        "id": 10,
        "category": "BUENAS PRACTICAS DE MANEJO",
        "question": "¿Cuál de las siguientes es una práctica recomendada para evitar la contaminación del agua en un sistema de piscicultura?",
        "answer": "El uso de biofiltros y sistemas de recirculación de agua.",
        "options": [
          "Sobrealimentar a los peces para que crezcan más rápido.",
          "El uso de biofiltros y sistemas de recirculación de agua.",
          "No controlar la calidad del agua, ya que los peces se adaptan.",
          "No cambiar el agua durante toda la producción."
        ]
      },
      {
        "id": 11,
        "category": "BUENAS PRACTICAS DE MANEJO",
        "question": "¿Qué medida de bioseguridad es esencial para prevenir la introducción de enfermedades en una piscicultura?",
        "answer": "Desinfección de equipos y personas que entren al área de cultivo.",
        "options": [
          "Desinfección de equipos y personas que entren al área de cultivo.",
          "Uso frecuente de antibióticos en los peces.",
          "Ignorar los síntomas de enfermedades en los peces.",
          "Mantener el agua estancada en los estanques."
        ]
      },
      {
        "id": 12,
        "category": "BUENAS PRACTICAS DE MANEJO",
        "question": "¿Cuál es el principal beneficio de una correcta alimentación en los peces?",
        "answer": "Mejora la eficiencia de la conversión alimenticia y reduce el impacto ambiental.",
        "options": [
          "Menor cantidad de residuos generados.",
          "Aumento en la rapidez de crecimiento sin considerar la calidad del agua.",
          "Mejora la eficiencia de la conversión alimenticia y reduce el impacto ambiental.",
          "No tiene un impacto significativo en la sostenibilidad."
        ]
      },
      {
        "id": 13,
        "category": "NTC-1443",
        "question": "¿Cuál de los siguientes aspectos está regulado por la Norma NTC 1443 para la piscicultura en Colombia?",
        "answer": "Todos los anteriores.",
        "options": [
          "La selección de especies para el cultivo acuícola.",
          "El diseño de las instalaciones de piscicultura.",
          "La calidad del agua en los estanques.",
          "Todos los anteriores."
        ]
      },
        {
          "id": 14,
          "category": "NTC-1443",
          "question": "De acuerdo con la NTC 1443, ¿qué parámetro es fundamental para garantizar la salud de los peces en un estanque de piscicultura?",
          "answer": "El nivel de oxígeno disuelto en el agua.",
          "options": [
            "El tamaño del estanque.",
            "El tipo de alimento utilizado.",
            "El nivel de oxígeno disuelto en el agua.",
            "La frecuencia de cosecha de los peces."
          ]
        },
      {
        "id": 15,
        "category": "NTC-1443",
        "question": "Según la norma NTC 1443, ¿cuál es la recomendación para la gestión de residuos en piscicultura?",
        "answer": "Los residuos deben ser utilizados como abono para cultivos agrícolas.",
        "options": [
          "Los residuos deben ser descartados sin ningún tratamiento.",
          "Los residuos deben ser utilizados como abono para cultivos agrícolas.",
          "Los residuos deben ser reciclados sin ningún tipo de proceso adicional.",
          "Los residuos deben ser almacenados en grandes volúmenes sin ningún tratamiento."
        ]
      }
      ]
    }